
# Overpass lekérdezések #

Az Overpass API lehetőséget biztosít az Openstreetmap adatai közötti szűrésre, letöltésre. Több szolgáltatás, illetve szoftver használja, többek közt a JOSM szerkesztő, a QGIS plugin formájában, az Overpass Turbo pedig weboldalként, ezeken kívül számtalan, térképes keretrendszert (Leaflet, Openlayers, stb) használó weboldal kéri le rétegeik számára az adatokat rajta keresztül.

### Overpass API nyelvek ###

Lekérdezéseinket kétféleképpen is megírhatjuk:

* Overpass XML
* Overpass QL

Overpass XML esetén a lekérdezéseket az xml leíró nyelv szabályait használva hozzuk létre. Előnye, hogy gyakorlatilag minden ismertebb programnyelvhez van xml támogatás, viszont terjengősebb. A QL tömörebb, szintaxisa lehetővé teszi összetettebb lekérdezések megírását. A két lekérdezés egyenértékű, egymásba [átkonvertálható](http://overpass-api.de/convert_form.html).

#### Overpass XML ####

	<osm-script output="json" output-config="" timeout="25">
 	 <union into="_">
    <query into="_" type="node">
      <has-kv k="amenity" modv="" v="drinking_water"/>
      <bbox-query s="47.084500925691" w="17.021083831787" n="47.155287656729" e="17.136096954346"/>
    </query>
	  </union>
	  <print e="" from="_" geometry="skeleton" ids="yes" limit="" mode="body" n="" order="id" s="" w=""/>
	  <recurse from="_" into="_" type="down"/>
	  <print e="" from="_" geometry="skeleton" ids="yes" limit="" mode="skeleton" n="" order="quadtile" s="" w=""/>
	</osm-script>

#### Overpass QL ####

	[out:json][timeout:25];(node["amenity"="drinking_water"]
	(47.084500925691,17.021083831787,47.155287656729,17.136096954346););out;>;out skel qt;
	
Látható, ez utóbbi mennyivel kisebb helyet foglal, és logikája, legalábbis számomra áttekinthetőbb.

### A lekérdezés ###

A lekérdezés menete rém egyszereű, egy sima HTTP GET kérést kell küldenünk a [http://overpass-api.de/api/interpreter](http://overpass-api.de/api/interpreter) címre, ahol a data paraméter tartalmazza a lekérdezésünket. Az előbb említett példa futtatásához [kattints ide](http://overpass-api.de/api/interpreter?data=%5Bout%3Ajson%5D%5Btimeout%3A25%5D%3B%28node%5B%22amenity%22%3D%22drinking%5Fwater%22%5D%2847%2E084500925691%2C17%2E021083831787%2C47%2E155287656729%2C17%2E136096954346%29%3B%29%3Bout%3B%3E%3Bout%20skel%20qt%3B%0A). Látható, hogy a lekérésünket a data paraméternek url dekódolva adjuk át.
Több Overpass szerver is létezik, ezek elérhetőségéről, limitációiról itt olvashatsz: [https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Overpass_API#Public_Overpass_API_instances](https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Overpass_API#Public_Overpass_API_instances)
### Overpass Turbo ###

Az Overpass Turbo egy web alapú adatbányász eszköz, segítségével futtathatunk bármilyen overpass lekérdezést, és az eredményét interaktív térképen megtekinthetjük, letölthetjük különféle formátumokban. A lekérdezéseinket megoszthatjuk másokkal, illetve elmenthetjük későbbi használatra. A következőkben a példák az Overpass Turbo felületén fognak futni.

### Lekérdezések felépítése ###

Ugye milyen egyszerű lenne, ha a Vas megyei források megkereséséhez nem mindenféle kódot kellene írogatni, hanem csak szólnánk, hogy keresd meg a Vas megyei forrásokat? Van egy jó hírem, működik ez így is:
Nyisd meg a [http://overpass-turbo.eu/](http://overpass-turbo.eu/) címet, kattints a Varázsló gombra, írd be, hogy
	
	forrás in "Vas megye"
majd kattints a Lekérdezés készítés és futtatás gombra. Az oldal pár másodpercig dolgozik, majd kis kék körökkel megjelölve már láthatjuk a forrásainkat. Ha mégsem látnánk, akkor a térképen a zoom gombok alatti nagyító ikonra kattintva a térképnézet átvált az adatainkra. Miután kiörömködtük magunkat, bal oldalt láthatjuk, ahogy az oldal megfejtette mit is szeretnénk, és átírta nekünk Overpass QL kódra:

	//This has been generated by the overpass-turbo wizard.
	//The original search was:
	//“forrás in "Vas megye"”

	[out:json][timeout:25];
	// fetch area “Vas megye” to search in
	{{geocodeArea:Vas megye}}->.searchArea;
	// gather results
	(
	  // query part for: “"forrás"”
	  node["natural"="spring"](area.searchArea);
	);
	// print results
	out body;
	>;
	out skel qt;

A kettős perjelekkel kezdődő sorok megjegyzések, a kód értelmezését segítik, annak futását nem befolyásolják. Egy utasítás végét *;* jelzi.
Vegyük végig sorról sorra:

	[out:json][timeout:25];
Itt állíthatjuk be, hogy az adatokat milyen formában szeretnénk megkapni. Választhatunk az xml, json (nem geojson!), csv, és popup közül. Xml, és json nem szorul túl sok magyarázatra, csv esetén meghatározhatjuk a kívánt mezőneveket, és a mezőket elválasztó szeparátor karaktert. Popup esetén html kimenetet kapunk.
A timeout a futás maximális idejét adja meg. Ezt, szükség esetén bátran megemelhetjük, de ne felejtsük, egy több perces futásidejű lekérés esetén, ha a böngészőt be is zárjuk, attól még a lekérésünk tovább fut a befejezéséig, vagy az időhatár eléréséig. Ez akkor okozhat gondot, ha a használt Overpass szerverünkön limitálva van az egyidejű lekérdezések száma. Erre is van megoldás, leállíthatjuk a futó lekérdezéseinket az /api/kill_my_queries címre látogatva, azaz a fentebb említett szervernél a pontos link [http://overpass-api.de/api/kill_my_queries](http://overpass-api.de/api/kill_my_queries).


	{{geocodeArea:Vas megye}}->.searchArea;
	
Ez már egy izgalmasabb rész: a *{{geocodeArea:Vas megye}}* egy úgynevezett [shortcut](https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Overpass_turbo/Extended_Overpass_Turbo_Queries), jelen esetben a Nominatim kereső első találatát adja vissza Vas megye keresésre, azaz a megye osm adatait: [https://nominatim.openstreetmap.org/search.php?q=Vas+megye&polygon_geojson=1&viewbox=](https://nominatim.openstreetmap.org/search.php?q=Vas+megye&polygon_geojson=1&viewbox=).
A *->.searchArea* kódrészlet az előbb létrehozott eredményt a searchArea nevű változóba tölti.


	node["natural"="spring"](area.searchArea);

A következő sorunk két részből áll, az első fele határozza meg, hogy mit keresünk. Háromféle objektumunk lehet, a node, a way, és a rel. A node az egy pontból áll, a way egy vonallánc, ami lehet nyitott, és önmagába záródó is, mint poligon, és rel, a kapcsolat. A kapcsolat, bizonyos közös tulajdonság miatt egybetartozó objektumok összessége, tagjai lehetnek node-ok, way-ek, és más rel-ek is. Például a KDP túramozgalom kapcsolatába azok az utak tartoznak, ahová a KDP piros jelzései fel vannak festve.
Jelen példában tehát node-okat keresünk, azaz egy pontból álló objektumokat. De mi az a *["natural"="spring"]*? Hát itt mondjuk meg, hogy mi a forrásokra vagyunk kíváncsiak. Az OSM adatbázisában mindent kulcs=érték párokkal, úgynevezett címkékkel jellemezünk. Ezek taglalásába most nem megyek bele, nagyon jó, részletes magyar nyelvű leírást találhatsz itt a leggyakrabban használt címkékről: [https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Hu:Map_Features](https://wiki.openstreetmap.org/wiki/Hu:Map_Features). Most legyen elég annyi, hogy a *["natural"="spring"]* a források címkéje :)
A sor következő része a *(area.searchArea)*. Itt határozzuk meg, hogy hol keressük a forrásokat: természetesen, a searchArea változóba betöltött területen, azaz jelen esetben Vas megyében. Lehetőségünk lenne konkrét koordináták által közrefogott téglalapban is keresni, de akár használhatunk egy shortcut-ot is, a *{{bbox}}*-ot, ami a térkép által mutatott területet jelzi. Mindkettőre lesz később példa.

	out body;
Az *out* paranccsal tudjuk beállítani, hogy az eredményhalmazból milyen adatokat jelenítsünk meg. Lehetséges csak az azonosítókat, csak a címkéket, a metaadatokat (verzió, szerkesztő, dátum, stb). Később ezekre is lesz példa.

	>;
	out skel qt;

A maradék két sor jelen esetben felesleges, azokat a varázsló rakta be. Egy rekurzív hívás, és egy újabb kimeneti parancs. A rekurzív hívásokra is lesznek később példák.

Előfordul, hogy nincs szükségünk sem a keresési határok megadására, sem a címkékkel való szűrésre, mert egy konkrét objektum adataira vagyunk kíváncsiak. Ilyenkor az OSM id-jével hivatkozhatunk rá:

	[out:json][timeout:25];
	(
	  node(2948901070);
	);
	out body;

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFx)


Első látásra problémát okozhat, hogy az osm-ben egyedül a node-oknak van koordinátájuk. Hogy ez miért lehet gond?
Próbáljuk ki az alábbi lekérdezést:

	[out:json][timeout:25];
 	 rel["jel"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	out body;

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFA)

Ez a lekérdezés a megadott bboxban olyan kapcsolatokat keres, amik tartalmazzák a *jel* kulcsot, bármilyen értékkel. A *jel* kulcs a turistautak jelzésére szolgál.
Futtatásakor az Overpass Turbo szól is, hogy így nem tud semmi adatot megjeleníteni a térképen, hiszen a kapcsolat utakat, *way*-eket tartalmaz, amik szintén nem rendelkeznek koordinátákkal, csak az őket alkotó *node*-ok. Az OT felkínálja, hogy kijavítja a lekérdezést, de választhatjuk azt is, hogy mi direkt írtuk így, mutassa meg az így elérhető adatokat. Ekkor ezt kapjuk eredményként:

	{
 	 "version": 0.6,
  	"generator": "Overpass API 0.7.55.7 8b86ff77",
 	 "osm3s": {
    "timestamp_osm_base": "2019-07-12T08:00:02Z",
    "copyright": "The data included in this document is from www.openstreetmap.org. The data is made available under ODbL."
	  },
 	 "elements": [
	
	{
	  "type": "relation",
	  "id": 5308741,
	  "members": [
    {
      "type": "way",
      "ref": 355501570,
      "role": ""
    },
    {
      "type": "way",
      "ref": 431877473,
      "role": ""
    },
    {
      "type": "way",
      "ref": 355501569,
      "role": ""
    },
    {
      "type": "way",
      "ref": 314729927,
      "role": ""
    }
	  ],
	  "tags": {
    "jel": "kl",
    "name": "Kissitkei fogolytábor emlékhelyhez, KL",
    "network": "lwn",
    "osmc:symbol": "blue:white:blue_L",
    "route": "hiking",
    "type": "route"
	  }
	}

 	 ]
	}
	
Visszakaptuk a kapcsolatot alkotó utak listáját, és a kapcsolat attribútumait, és valóban nincs egy darab koordiáta sem az adatok közt. Próbáljuk meg a javítást:

	[out:json][timeout:25];
  	rel["jel"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	(._;>;);
	out body;

[futtatható lekérdezés](http://overpass-turbo.eu/s/KFB)

A harmadik sort rakta be az OT automatikus javítása, és ez nem egy furcsa szmájli, és nem is a Brainfuck programozási nyelv egy sora :)
Az Overpass Turbo eredményei úgynevezett *set*-ekben tárolódnak. A *_* az alapértelmezett tároló. A *>* egy rekurzív hívás. Meghívásra kerül bemenő készlet következő elemeire:

* minden *node*-ra, amit a bemenő készlet tartalmaz
* minden olyan *node*-ra, amit a bemenő készlet útjai tartalmaznak
* minden olyan *node*-ra, és *way*-ra, amit a bemenő készlet kapcsolatai tartalmaznak

Most még ez kicsit bonyolultnak tűnhet, a rekurziós résznél majd beszélünk bővebben róla, most csak fogadjuk el ökölszabályként, hogyha *way*-re, vagy *rel*-re keresünk, és térképen is meg szeretnénk jeleníteni, rakjuk a kimeneti parancs elé a *(._;>;);* sort.

### Keresési határok ###

Az előbbi példában, egy shortcut segítségével, a Nominatim keresővel határoztuk meg, hogy a lekérdezésünk melyik területre korlátozódjon. Lehetőségünk van explicit megadnunk a határokat:

	[out:json][timeout:25];
	(
	  node["natural"="spring"](47.0, 16.5, 47.3, 16.7);
	);
	out body;

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFv)

Használhatjuk az Overpass Turbo térképét is a határok kijelöléséhez, a *{{bbox}}* shortcut segítségével:

	
	[out:json][timeout:25];
	(
	  node["natural"="spring"]({{bbox}});
	);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFw)

 Újabb területek lekérdezéséhez egyszerűen húzzuk arrébb a térképet, vagy változtassuk meg a nagyítási szintjét.

### Címkék ###

Mint említettem, az osm adatbázisában az elemek tulajdonságait címkékkel állítjuk be, ezek egyszerű kulcs=érték párok.
Kereséskor  általában bizonyos tulajdonságokkal rendelkező, vagy nem rendelkező pontok, vonalak, kapcsolatok halmazát szeretnénk eredményül kapni.
Nézzük tehát, milyen szűrési lehetőségeink vannak:

#### ["key"] ####
A kulcsot bármilyen értékkel tartalmazó elemeket kapjuk meg

	[out:json][timeout:25];
 	 way["highway"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	(._;>;);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFG)

A példában a határoló területen belüli összes utat megkapjuk.

#### [!"key"] ####
A kulcsot nem tartalmazó elemek


	[out:json][timeout:25];
 	 way[!"highway"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	(._;>;);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFH)

A példában az összes olyan vonalláncot megkapjuk, ami nem út.

#### ["key"="value"] ####
Adott kulcs=érték párokat tartalmazó elemek.


	[out:json][timeout:25];
	  way["barrier"="fence"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	(._;>;);
	out body;

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFI)

Kerítések keresése

#### ["key"!="value"] ####
A kulcsot nem, vagy nem az adott értékkel tartalmazó elemek.


	[out:json][timeout:25];
  	way["barrier"!="fence"](47.23,16.99,47.235,17.0);
	(._;>;);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFJ)

Az olyan vonalláncok keresése, amik nem kerítések.

#### ["key"~"value"] ####

A kulcs értékére illeszkedő  reguláris kifejezés.
A reguláris kifejezésekről önállóan lehetne vagy tíszer ennyit írni, mint amennyi itt áll, röviden a lényege az, hogy megadott mintákra illeszkedő szövegeket kereshetünk

	[out:json][timeout:25];
	node["name"~"^Kál"]({{bbox}});
	out body;

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFV)

Olyan pontok keresése, amik úgy kezdődnek, hogy *Kál*


#### ["key"!~"value"]  ####

A megadott mintára nem illeszkedő értékű elemek

#### [~"key"~"value"]  ####

A kulcs, és az érték is reguláris kifejezéssel van megadva

#### [~"key"~"value",i] ####

A reguláris kifejezés nem nagybetű érzékeny, tehát a fenti példánál maradva a *Kál*, illetve a *kál* kezdetű értékek is megjelennek a találatok közt.

### Kombinációk ###

Gyakran több feltételnek kell megfelelni a lekérdezésünknek. Például kíváncsiak vagyunk, hogy Magyarországon melyik források neve végződik úgy, hogy *kút*.

Külön-külön, ugye nem okoz gondot:

	[out:json][timeout:25];
	{{geocodeArea:Hungary}}->.searchArea;
	(
	  node["natural"="spring"](area.searchArea);
	);
	out body;
	
Ez az összes forrást megkeresi, az alábbi pedig az összes olyan node-ot, aminek a neve úgy végződik, hogy kút.

	[out:json][timeout:25];
	{{geocodeArea:Hungary}}->.searchArea;
	(
 	 node["name"~"kút$"](area.searchArea);
	);
	out body;
	

Kombináljuk össze a kettőt, és már kaptunk is egy működő megoldást:

	[out:json][timeout:25];
	{{geocodeArea:Hungary}}->.searchArea;
	(
	  node["name"~"kút$"]["natural"="spring"](area.searchArea);
	);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KFZ)

Azt tehát már tudjuk, hogyan tudunk egy elemre többféle szűrőt alkalmazni, de mi van akkor, ha többféle, különböző paraméterek alapján szűrt elemekre van szükségünk? Két külön utasításba kell megírnunk, és egy közös kimenetet adunk hozzá:

	[out:json][timeout:125];
	{{geocodeArea:"Vas megye"}}->.searchArea;
	(
 	 node["name"~"kút$"]["natural"="spring"](area.searchArea);
 	 node["tourism"="viewpoint"](area.searchArea);
	);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KG2)

A példa megmutatja a kilátópontokat, és a kútra végződő nevű forrásokat Vas megyében. Ugye, milyen egyszerű?
Akkor bonyolítsuk meg. Azokat az utakat szeretnénk megjeleníteni, ahol kék, és zöld (sáv) jelzés együtt fut. Külön-külön nem probléma, sőt, az egyel fentebbi példa alapján meg tudnánk jeleníteni együtt is az összes kék, és zöld jelzésű utat, de nekünk csak a kettő metszete kellene... 

Ha valaki arra gondol, hogy *relation["jel"="z"]["jel"="k"]*, az nagyon tévúton jár, hiszen egy kapcsolat egy kulcsa, csak egy értéket vehet fel.

	[out:json][timeout:125];
	{{geocodeArea:Hungary}}->.searchArea;
	relation["jel"="z"](area.searchArea);way(r)->.n1;
	relation["jel"="k"](area.searchArea);way(r)->.n2;
	way.n1.n2;
	(._;>;);
	out meta;
	
Ajajj, itt megint valami új dolog van, mi az a *way(r)*? Ez ismét egy rekurzív szűrő, jelentése: válaszd ki az adatkészletből *set*-ből a kapcsolathoz tartozó utakat. A ->.n1 kifejezés már ismerős, az eredményeket az n1 változóba rakjuk. Tehát mi is történik ebben a sorban? Lekérjük az országból azokat a kapcsolatokat, amik tartalmazzák a "jel"="z" kulcs-értékpárt, a kapcsolat útjait pedig belerakjuk az n1 változóba. Ezután ugyanezt megteszzük a kék jelzéssel is, ezeketet az utakat az n2 változóba pakoljuk. Következő sorban jön a lényeg: *way.n1.n2;* azokat az utakat listázza, amik mindkettőben szerepelnek, tehát a két halmaz metszetét.

[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KGb)

Ez már majdnem jó nekünk, de így nem látjuk, hogy konkrétan melyik túrautak futnak közösen, azaz a kapcsolatok adatait nem töltöttük be.
Adjunk hozzá egy felfelé mutató rekurziót, azaz cseréljük az utolsó előtti sort erre *(._;>;<;);* 

	[out:json][timeout:125];
	{{geocodeArea:Hungary}}->.searchArea;
	relation["jel"="z"](area.searchArea);way(r)->.n1;
	relation["jel"="k"](area.searchArea);way(r)->.n2;
	way.n1.n2;
	(._;>;<;);
	out meta;


[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KGi)

Látható, hogy a térképen a megjelent vonalak szaggatottal vannak megrajzolva, ezzel jelzi az OT, hogy a kapcsolatok hiányos geometriával rendelkeznek, hiszen nem jelenítettük meg az összes útjukat, hanem csak a metszetben lévőket.

### Összetettebb példák ###

Sokszor jön elő olyan kérdés, hogy a tervezett utunk közelében hol találunk forrást, atm-et, kocsmát, stb. Erre az *around*-ot használhatjuk. A távolságot méterben kell megadnunk.

	{{geocodeArea:"Vas megye"}}->.searchArea;
	(rel(3020505);
	(._;>;);
	)->.okt;
	node["tourism"="viewpoint"](around.okt:500)(area.searchArea);
	way["tourism"="viewpoint"](around.okt:500)(area.searchArea);
	(._;>;);
	out body;
	
[futtatható példa](http://overpass-turbo.eu/s/KGl)

A példában az okt nyomvonalától legfeljebb 500 méterre fekvő kilátókat keressük meg Vas megyében.

